<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Essays on Homeward</title>
    <link>https://lil-q.github.io/essay/</link>
    <description>Recent content in Essays on Homeward</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>{year} © lil-q</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Oct 2020 11:11:59 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lil-q.github.io/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>理想的逃避</title>
      <link>https://lil-q.github.io/essay/%E7%90%86%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 11:11:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lil-q.github.io/essay/%E7%90%86%E6%83%B3/</guid>
      <description>小学时科学是单独一门课，我着迷于科学。教这门课的老师是一个真诚淳朴的男人，长久以来，他把知识传授给学生，普通却意义非凡。教师应当是离理想主义最近的职业了。
在他的指导下，我常在 “科学小能手” 的比赛里获奖，几乎都是五星级，那是能够在周一升国旗时上主席台 “授勋” 的程度了。我们上台领奖，他就在台下望着我们笑，能让他觉得骄傲，我也很是感动。那时候我立志要当一名科学家，因为拥有知识是那么迷人。
科学家这个头衔毕竟太过宽泛了，后来我才逐渐意识到，自己大概对物理最有兴趣。几年前，我看到一张名为 “暗淡蓝点” 的图像，那是旅行者 1 号执行完首要任务后拍摄所探访过的行星时得到的。当时旅行者 1 号已经飞离地球 60 亿公里，向荒凉的太阳系边缘前进，至少在 4 万年内都不会接近下一个星体。在为了节能而关闭摄像头前，NASA 下达指令，向旅行者身后拍摄了太阳系的全家福，一颗暗淡的蓝星静静的躲在其中。
之后的很长一段时间，我都陷入于对宇宙的迷思之中。如今，旅行者 1 号已经向太阳系外方向飞行了 43 年，共 225 亿公里。即使有地外文明，人类何时才能接触到；即使接触到，如何保证不受威胁；地外文明大概也在思考同样的问题。又或者真的存在四维生物，我们这个世界不过只是他们在某一条时间线上的投影罢了，我们受时间摆布，所有意志都早已经决定。我听说仙女座是人类肉眼可见的最遥远的星座，那里的光在空洞的宇宙中历经几万年到达地球，成了我们眼中隐约的星光。人这一生与之相比，才是昙花一现啊。这的确不再是什么理想，更像一种逃避主义。
逃避主义绝不坏，相反它让很多人避免了悲惨结局。古往今来，文死谏，武死战。凡理想主义者不惜抛头颅，洒热血，只为捍卫自己一以贯之的原则。这个世界是理想主义者的坟墓，或者说理想主义本就是建立在悲惨结局之上的。
然而对于理想主义者而言，那样的结局，不可悲不可惜不可叹。文天祥百劝不降，死后留书：“而今而后，庶几无愧。” 谭嗣同行刑菜市口，高呼：“死得其所，快哉快哉！” 王国维自沉于昆明湖，遗言：“五十之年，只欠一死。”
出世或入世，逃避或追求，现实或理想，都只是立场不同。屈原既放，渔夫问曰：“何故深思高举，自令放为？” 屈原回答：“宁赴湘流，葬身于江鱼之腹中。安能以皓皓之白，而蒙世俗之尘埃乎？” 渔夫乃歌曰：“沧浪之水清兮，可以濯吾缨。沧浪之水浊兮，可以濯吾足。” 遂去，不复与言。
屈原已知渔夫的立场，渔夫亦知屈原的立场，两人各执己见，多言无益。理想固然可敬，逃避却不可耻，可耻的是没有立场；逃避何尝不痛苦，唯失了立场，才是真的苟且。人生是一场战争，与理想的战争。或慷慨赴死，或避而不战，切勿投降。
知理想之不可为，大可逃避，勿烧炭，勿自缢，勿投河，勿坠楼；活着多好，当歌唱，当旅行，当游戏，当添饭。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>